6.1 áreas naturales protegidas de aguascalientes 
Luis Felipe Lozano Román 
Víctor Eduardo Estrada Aguilera 

Introducción 

Las Áreas Naturales Protegidas (ANP) se definen como “aquellas áreas de tierra y/o mar especialmente dedicadas a la protección y mantenimiento de la diversidad biológica, recursos naturales y culturales asociados y manejados a través de medios legales u otros medios efectivos” (UICN, 1994).
En Aguascalientes la historia sobre las ANP se remonta a principios del siglo XX.
Sin embargo, existen incongruencias en sus declaratorias lo cual produce confusiones respecto a sus denominaciones y tamaños.
Por ejemplo, en el Estado existen cinco decretos de Zonas Protectoras Forestales (ZPF) que suman un total de 1 192 746 ha (Soberón et al., 1997), mientras que la superficie total estatal es de 568 033 ha; así pues, legalmente se tiene protegido 210% de la superficie de Aguascalientes (cuadro 6.1.1), lo cual resulta ilógico.
El objetivo de una ZPF es proteger el suelo, mantener los recursos forestales, los ciclos hidrológicos y la salud pública, sin embargo, éstas no han trascendido más allá de su decreto y han sido irrelevantes para la conservación de la diversidad biológica de Aguascalientes.

Acuerdos de recategorización de Áreas Naturales Protegidas Federales 

El 3 de agosto de 1949 fue publicado en el Diario Oficial de la Federación (DOF) un decreto presidencial por el que se declararon Zonas Protectoras Forestales y de Repoblación los terrenos que conforman las cuencas de alimentación de las obras de irrigación de los Distritos Nacionales de Riego entre los cuales estaban el 001 y el 043, cuyos límites incluyen territorio del estado de Aguascalientes.
Con el fin de rescatar estos decretos y adecuarlos al marco legal ambiental vigente, el 7 de noviembre de 2002, se publicó en el DOF un acuerdo de recategorización como Área de Protección de Recursos Naturales el territorio a que se refiere el decreto presidencial antes citado.
En dicho acuerdo están incluidas la Cuenca Alimentadora del Distrito Nacional de Riego 001 Pabellón, en los estados de Aguascalientes y Zacatecas y la Cuenca Alimentadora del Distrito Nacional de Riego 043 Nayarit, la cual incluye la subcuenca del río Juchipila en los estados de Aguascalientes, Zacatecas y Jalisco.
Para 2006, la Comisión Nacional de Áreas Naturales Protegidas (CONANP) junto con la Comisión Nacional del Agua (CNA) elaboraron una memoria técnica que delimita ambas cuencas (CONANP, 2006a y b).
El objetivo del decreto es garantizar la permanencia de los servicios ambientales estratégicos, precipitación y abundancia del agua en las cuencas hidrográficas para abastecer de dicho líquido a los distritos de riego, para lo cual es necesaria la protección y conservación de su vegetación natural, suelos y relieve (CONANP, 2006a).

Decreto estatal de conservación de la Sierra Fría 

A principios de los años noventa, el Gobierno del Estado (1992-1998) empezó a hacer esfuerzos para tratar de proteger legalmente a la Sierra Fría e invirtió recursos en los estudios que se requerían sobre la flora y la fauna, su delimitación y su contexto social y económico.
Para estos estudios participaron instituciones como la Universidad Autónoma de Aguascalientes y el Instituto Nacional de Estadística y Geografía, entre otros (SEDESO, 1993).
Así pues, la Sierra Fría fue declarada como un Área Natural Protegida de competencia estatal el 30 de enero de 1994 bajo la categoría “Zona Sujeta a Conservación Ecológica”.
Asimismo, se elaboró un Plan Integral de Manejo, donde se especificaron los criterios, las políticas y las estrategias para su protección, aprovechamiento, restauración y manejo (SEDESO, 1995).
No obstante, dicho Plan de Manejo no se pudo consensuar con los propietarios y usuarios de la Sierra Fría por lo que no se logró poner en práctica, resultando en el detrimento de la conservación de la misma.
En 1999 fue modificada la Ley Estatal de Protección al Ambiente y la categoría bajo la cual fue declarada la Sierra Fría como ANP fue derogada, por lo que el decreto se hizo obsoleto.
La conservación que tanto se buscó no se ha podido concretar y esto ha provocado que permanezca el desorden en el uso y aprovechamiento de los recursos naturales de esta importante área natural del Estado. Área de protección del águila real en la serranía de Juan Grande En México, el águila real (Aquila chrysaetos) es una especie cuyas poblaciones se consideran en riesgo, por lo que ha sido catalogada como Amenazada en la NOM059-SEMARNAT-2001.
En el estado de Aguascalientes se reportan poblaciones de águila real para algunas zonas montañosas (Lozano y Villalobos, 2003a y b; Lozano et al., 2007), y se ha dado seguimiento a un nido ubicado en la serranía de Juan Grande en el ejido de Palo Alto, del municipio de El Llano, donde un total de 11 jóvenes águilas han sido criadas desde 1999 hasta 2007 (Lozano y Villalobos, 2003a y b; Lozano et al., 2007).
Por su parte, en un estudio sobre su dieta, Lozano y Villalobos (2003a) determinaron que sus principales presas en la región son la ardilla o tachalote (Spermophillus variegatus), el conejo (Sylvilagus sp.) y la liebre de cola negra (Lepus californicus).
Además del águila real, para la serranía de Juan Grande, se reportan poblaciones de la rata canguro de Phillips (Dipodomys phillipsii) (Proa, 1981), la cual es endémica de México y se encuentra también incluida en la NOM-059-SEMARNAT-2001 como sujeta a protección especial.
También, se reportan poblaciones de reptiles como la serpiente trompa de cochino (Heterodon kennerlyi), la culebra (Hypsiglena torquata), el alicante (Pituophis deppei), la culebra de agua (Thamnophis cyrtopsis), la culebra de los bordos (Thamnophis eques), la culebra negra (Thamnophis melanogaster), la tortuga casquito (Kinosternon integrum), la lagartija mezquitera (Sceloporus grammicus), la cascabel cola negra (Crotalus molossus) y la serpiente cascabel (Crotalus scutulatus) (Vázquez-Díaz y Quintero-Díaz, 2005), las cuales también se encuentran incluidas en la NOM-059 en varias categorías.
Dado lo anterior, en el año 2006, el Instituto del Medio Ambiente del Estado junto con el grupo de Especies Prioritarias de la CONANP iniciaron las gestiones con el ejido de Palo Alto para proteger legalmente el área donde se distribuye el águila real.
De esta forma, el 7 de noviembre de 2006 la CONANP expidió un certificado de conservación al ejido de Palo Alto  como “Área de protección del Águila real en la Serranía de Juan Grande” por un periodo de 50 años (CONANP, 2006c).
Así pues, esta declaratoria representa el primer esfuerzo a nivel nacional, bajo un estatuto jurídico, de protección del águila real.
Conclusiones En Aguascalientes hay tres áreas naturales que están inscritas en el registro nacional de Áreas Naturales Protegidas de la CONANP, con sus decretos actualizados, a saber: 1) la “Cuenca Alimentadora del Distrito de Riego 001 Pabellón”, cuyo polígono abarca parte de la Sierra Fría con una superficie de 97 699 ha (CONANP, 2006a); 2) la “Cuenca Alimentadora del Distrito de Riego 043”, cuyo polígono abarca parte de la Sierra Fría y la Sierra del Laurel con una superficie de 139 010 ha (CONANP, 2006b); y 3) el “Área de protección del Águila real” del Ejido Palo Alto, en el municipio de El Llano, con una superficie de 2 589 ha (CONANP, 2006c) (figura 6.1.1).
Es importante mencionar que los polígonos de las dos primeras ANP van más allá de los límites estatales y son compartidos con Zacatecas; por su parte, la tercera ANP se circunscribe únicamente al estado de Aguascalientes.
El reto ahora es realizar un diagnóstico integral de cada una de estas ANP en el que se incluya la elaboración de un programa de conservación y manejo socialmente aceptable.
Partiendo del hecho de que “la conservación biológica no es meramente un asunto biológico”, será muy importante tener en cuenta que existe una íntima correlación de los aspectos biológicos con los componentes físicos de los paisajes y con los factores económicos, culturales, demográficos y políticos de la región (Toledo, 2005), y es por ello que la conservación de la biodiversidad sería imposible si no se tomara en cuenta el conjunto de factores sociales que la condicionan.
